## Clones

Un des éléments clefs à équilibrer c'est la répartition des clones : pas tellement leurs forces et faiblesses, mais la diversité et la dynamique de leurs mutations / pouvoirs. D'où l'idée de créer les 12 clones assez tôt. Après si certains sont plus ou moins puissant n'a aucune importance tant que d'autres pans entier du jeu sont à équilibrer. Par exemple la mobilité (liquéfactrice, poche, insectoïde mais qui se révèle fou fou en fin de partie quand la flaune est partout) va dépendre énormément des choix sur les objectifs (greffe + validation).

## Objectifs

Les objectifs sont aussi très importants très vite car ils rythment pas mal le reste du jeu : ils constituent le motif principal de mouvement sur le plateau, sont la principale source de points de victoire et fixent une condition de fin de jeu. Il faut peut être partir sur une base assez standar d'objectifs : greffe sur symbole, valide sur son déploiement, puis ajouter des variantes au fur et à mesure (valide sur déploiement adverse, valide en deux temps, pas de valide, pas de greffe, etc). C'est pas gênant d'avoir une paire de plateau avec des trucs simples, parceque de toute façons il en faudra au final. Donc on a juste à ajouter des trucs de plus en plus originaux, et au besoin ré-équilibrer en déplaçant un symbole d'un plateau à l'autre.

## Cartes et ressources

À équilibrer sur du long terme car c'est à la fois lourd à équilibrer en soit, et très dépendant de tout le reste : vitesse et durée de la partie, accessibilité des ressources, des objectifs, effets de bâtiments, cartes de clones, etc ...\
Même si là aussi on peut direct partir sur un même deck pour chaque tribu, et quelques cartes en double ou très similaire, c'est pas une situation qu'on souhaite faire durer car ça reflète en rien ce que doit être la dynamique pioche/main/charnier. Il faut se forcer assez tôt à mettre quelques cartes qui introduisent direct des exceptions à la règle : récupérer dans le charnier, jouer avec la génothèque, aller chercher en pioche, piocher, défausser, payer moins cher, retourner des puits, etc ...
Il faut qu'on puisse se rendre compte de l'impact de quelques effets qu'on sait qu'on aura au final et qu'on doit réfléchir pour l'équilibrage du reste du jeu. C'est les "longue vie à la nouvelle chair" mais surtout en ce qui concerne le deck et les ressources. Si par exemple le tour de pioche initial, qui débloque l'Avant Poste, est tout chamboulé par une carte, c'est peu être une carte à corriger ou un mécanisme à équilibrer, mais ça vaut le coup de le constater tôt.

## Flaune

C'est pas tellement les événements, un peu les effets flaunes des év à la limite, mais surtout la vitesse de croissance et l'étendue des zones flaunes (c'est à dire flaune + événements qui connectent) qui va poser une autre base du rythme de la partie. C'est d'autant plus compliqué à jauger que c'est très réactif au jeu des tribus. Un jeu nerveux et qui prend des risque aura pas le même impact qu'un jeu prudent et mesuré.\
La règle du "pose de pion extracteur → retire un pion flaune" permet de rendre le système encore plus adapté au jeu des tribus. On peut imaginer de jouer un peu nerveux mais en sacrifiant des pions extracteur au profit de ressources tôt (ce qui booste) et d'une flaune vite calmée (ce qui calme l'invasion et permet donc d'être plus mobile), contre un jeu nerveux qui concerve les pions extracteur pour les scorer (plus on attends plus on a de chances de les comptabiliser à la fin de la partie) au détriment de quelques ressources mais laisse la flaune foutre le bordel. Le deuxième cas de figure peut être une stratégie pour une équipe insectoïde / poche ou autre par exemple : mobile mais qui esquive un peu. Le moindre choix de mutations en début de partie peut donner le ton sur cet aspect (genre la mutation de l'insectoïde pour éviter les ev, pour faire simple).
